\chapter{Campo el\'ectrico}
\label{cap:CE}

\section{Carga el\'ectrica y m\'etodos de electrizaci\'on}

Desde muy antiguo se conoce que algunos materiales adquieren al ser frotados con
lana la propiedad de atraer cuerpos ligeros. Con el avance en el conocimiento de
la estructura \'intima de la materia y la consiguiente identificaci\'on de las
part\'iculas elementales que componen el \'atomo surgi\'o la necesidad de
asignarle una nueva propiedad: la carga el\'ectrica. Actualmente decimos que dos
cuerpos relativamente pr\'oximos est\'an sometidos a una interacci\'on
el\'ectrica si ambos est\'an cargados el\'ectricamente.

Se define la \textit{carga el\'ectrica}\index{carga!el\'ectrica} como la
propiedad intr\'inseca que poseen algunas part\'iculas subat\'omicas de atraerse
o repelerse en virtud de las interacciones de naturaleza electromagn\'etica que
se establecen entre ellas. Existen dos tipos de carga, \textit{positiva} y
\textit{negativa}, y se pueden establecer entre ellas dos tipos de interacci\'on
(ver \figura~\ref{fig:cap1-01-fuerzas}):\index{interacci\'on!el\'ectrica}
\begin{itemize}
\item De repulsi\'on, cuando se produce entre cargas del mismo signo.
\item De atracci\'on, cuando se produce entre cargas de signos opuestos.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.25\textwidth]{fig-cap1-01-fuerzas}
\caption{Fuerzas de repulsi\'on y atracci\'on entre cargas el\'ectricas.}
\label{fig:cap1-01-fuerzas}
\end{figure}

El \'atomo\index{atomo@\'atomo} (ver \figura~\ref{fig:cap1-02-atomo}, que
muestra de manera esquem\'atica los modelos de
Rutherford\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Ernest_Rutherford}
{Ernest Rutherford (1871--1937)}.} y\indnp{Rutherford, Ernest}
Bohr\footnote{\href{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Biographies/Bohr_Niels}
{Niels Henrik David Bohr (1885--1962)}.}, hoy en desuso --v\'ease
\cite[cap.\nbs36]{tipler2012c}--\indnp{Bohr, Niels Henrik David}) se compone de
un n\'ucleo y de una nube de electrones\index{electr\'on} que se mueven a su
alrededor a grandes distancias relativas\footnote{El
di\'ametro\index{atomo@\'atomo!tama\~no} del \'atomo es de
$\sim\SI{e-10}{\metre}$ y el del n\'ucleo de $\sim\SI{e-15}{\metre}$, por lo que
si este \'ultimo midiera $\SI{1}{\metre}$ de di\'ametro algunos electrones
podr\'ian llegar a encontrarse a una distancia de hasta casi
$\SI{100}{\kilo\metre}$.}. El n\'ucleo est\'a formado por
protones,\index{prot\'on} que tienen carga positiva, y
neutrones,\index{neutr\'on} que no tienen carga el\'ectrica. Los
electrones,\index{electr\'on} por su parte, tienen carga negativa y su masa es
de alrededor de $\num{1800}$ veces menor que la de los protones y los neutrones.
En su conjunto el \'atomo es neutro, pues tiene el mismo n\'umero de protones
que de electrones y sus cargas se compensan, luego su \textit{carga neta} es
nula. Pero los electrones, que pueden moverse con relativa facilidad, pueden ser
incorporados o extra\'idos de la nube y, por tanto, el \'atomo puede adoptar
carga neta negativa o positiva, respectivamente. Dicho de otra forma, un \'atomo
con un exceso de electrones est\'a cargado negativamente, mientras que uno con
defecto de electrones lo est\'a positivamente.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.76\textwidth]{fig-cap1-02-atomo}
\caption{Representaci\'on esquem\'atica (electrones en amarillo, protones en
         naranja y neutrones en azul) de un \'atomo de litio seg\'un los modelos
         de Rutherford (izquierda) y Bohr (derecha). El art\'iculo de Rutherford
         \citep{rutherford1911} no habla expl\'icitamente de n\'ucleo ni de
         neutrones, sino que indica que hay una carga positiva central que
         compensa a la carga de los electrones. En el modelo de Bohr se
         establecen distintos niveles orbitales en funci\'on de su energ\'ia y
         posteriormente se introducen los neutrones (no presentes en la
         versi\'on inicial).}
\label{fig:cap1-02-atomo}
\end{figure}

La unidad fundamental de carga\index{carga!unidad fundamental de} es la cantidad
de carga m\'as peque\~na que se puede encontrar en la naturaleza de manera
aislada\footnote{Los protones y los neutrones est\'an compuestos por una clase
de part\'iculas llamadas \textit{quarks},\index{quark} cuyas cargas pueden ser
$\pm\frac{1}{3}e$ y $\pm\frac{2}{3}e$. \'Estos se han detectado en aceleradores,
aunque no se han observado de manera individual.}. Se representa mediante el
s\'imbolo $e$ y su valor es de
\begin{equation}
e=\SI{1.602e-19}{\coulomb},
\end{equation}
donde $\si{\coulomb}$ es el s\'imbolo que representa al culombio,
\index{unidades!culombio} que es la unidad de carga el\'ectrica en el SI
($\SI{1}{\coulomb}=\SI{1}{\ampere\second}$). Las cargas del electr\'on
\index{electr\'on} y del prot\'on,\index{prot\'on} independientemente del
elemento, son, para el primero, $q_\mathrm{e}=-e=\SI{-1.602e-19}{\coulomb}$ y
para el segundo $q_\mathrm{p}=e=\SI{1.602e-19}{\coulomb}$. Al estar compuesto un
\'atomo de un n\'umero entero $n\geq1$ de electrones y protones, la cantidad de
carga el\'ectrica $Q$ que posee una part\'icula o un cuerpo es siempre un
m\'ultiplo entero de la unidad fundamental de carga $e$. Se dice entonces que la
carga el\'ectrica est\'a cuantizada,\index{carga!cuantizada} por lo que
\begin{equation}
Q = n\,e.
\end{equation}

En un sistema aislado\footnote{Un sistema f\'isico el\'ectricamente aislado es
una regi\'on que no intercambia energ\'ia el\'ectrica con el entorno.}
\index{sistema aislado} la carga neta no var\'ia\index{carga!el\'ectrica} pero
s\'i se puede transferir de un \'atomo a otro, de una mol\'ecula a otra
mol\'ecula o de un cuerpo a otro cuerpo. As\'i, si un cuerpo aumenta su carga
el\'ectrica es porque otro cuerpo del sistema ha perdido carga en la misma
cantidad. Por ejemplo, un \textit{cati\'on}\index{cati\'on}
(\textit{ani\'on}\index{ani\'on}) es un \'atomo que ha perdido (ganado) uno o
m\'as electrones libres, adquiriendo una carga neta positiva (negativa). Un
cuerpo neutro\index{cuerpo neutro} \textbf{s\'i} tiene cargas el\'ectricas, pero
como tiene el mismo n\'umero de protones que de electrones su carga neta es
cero.

Estos razonamientos de compensaci\'on de cargas positivas y negativas en un
\'atomo, o de carga neta positiva o negativa por p\'erdida o captaci\'on de
electrones libres, tambi\'en se pueden extrapolar a cuerpos de cualquier
tama\~no. La pregunta que cabe hacerse ahora es si la carga que puede adquirir
un cuerpo puede tener un valor cualquiera o tiene alg\'un l\'imite. La respuesta
es la segunda opci\'on: s\'i que existe tal l\'imite.

Los m\'etodos de electrizaci\'on\index{electrizaci\'on!m\'etodos} son los
procedimientos que permiten cargar el\'ectricamente un cuerpo que inicialmente
no ten\'ia carga. Veremos tres:
\begin{itemize}
\item Electrizaci\'on por frotamiento:
      \index{electrizaci\'on!m\'etodos!por frotamiento} cuando se frotan entre
      s\'i algunos materiales, \'estos adquieren la propiedad de atraer o
      repeler a otros cuerpos, es decir, se electrizan porque en ese frotamiento
      se han pasado electrones de un cuerpo al otro. Por ejemplo, si frotamos un
      peine de pl\'astico con un pa\~no parte de los electrones de la tela
      pasar\'an al peine y \'este quedar\'a cargado negativamente. Si acercamos
      ahora el peine a unos trozos de papel, \'estos se ver\'an atra\'idos por
      \'el.
\item Electrizaci\'on por contacto:
      \index{electrizaci\'on!m\'etodos!por contacto} algunos materiales ni
      siquiera necesitan ser frotados por otros; simplemente al poner un cuerpo
      cargado en contacto con otro (conductor), parte de las cargas se
      transmiten al segundo cuerpo de manera que queda cargado tambi\'en. La
      carga se ha repartido entre los dos cuerpos.
\item Electrizaci\'on por inducci\'on
      \index{electrizaci\'on!m\'etodos!por inducci\'on}
      (ver \figura~\ref{fig:cap1-03-induccion}): a veces no es necesario el
      contacto para electrizar determinados materiales, sino que basta con
      aproximar un cuerpo cargado a otro cuerpo. Supongamos dos esferas
      met\'alicas con carga neutra, las cuales ponemos en contacto mutuo. A
      continuaci\'on acercamos un cuerpo cargado positivamente, $P$, a una de
      ellas, lo que provoca un flujo de electrones libres de la esfera m\'as
      alejada hacia la m\'as cercana debido a la atracci\'on que ejerce $P$.
      Como consecuencia, en la esfera m\'as cercana a $P$ habr\'a un exceso de
      electrones, mientras que en la m\'as alejada tendremos un defecto de
      ellos, momento en el que decimos que el sistema de las dos esferas est\'a
      \textbf{polarizado}. Si ahora separamos las  esferas, aunque alejemos el
      cuerpo $P$ los electrones no podr\'an pasar de una a otra, por lo que
      ambas han quedado cargadas, una negativamente y la otra positivamente (en
      ambos casos las cargas estar\'an situadas en la superficie de los cuerpos,
      como veremos en la secci\'on~\ref{sec:MedMatCond}).
      \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[width=0.83\textwidth]{fig-cap1-03-induccion}
      \caption{Esquema de carga por inducci\'on.}
      \label{fig:cap1-03-induccion}
      \end{figure}
\end{itemize}

Un \textit{conductor}\index{conductor} es un material en el que los electrones
de los \'atomos que lo componen tienen relativa facilidad para desplazarse y,
por tanto, son favorables a que se produzcan los fen\'omenos de electrizaci\'on.
Un \textit{aislante}\index{aislante|see{diel\'ectrico}} es un material en el que
los electrones de los \'atomos que lo componen no tienen facilidad para
desplazarse, dificultando as\'i los fen\'omenos de electrizaci\'on y siendo, por
tanto, un mal transmisor de la electricidad (ver secciones~\ref{sec:MedMatCond}
y~\ref{sec:MedMatDielec}).

\section{Ley de Coulomb}
\label{sec:LeyCoulomb}

La ley de Coulomb\footnote{\href{\biomate{Coulomb}}
{Charles Augustin de Coulomb (1736--1806)}.}\indnp{Coulomb, Charles Augustin de}
\index{ley!de Coulomb} establece que la fuerza que ejerce una carga el\'ectrica
$q_1$ sobre otra carga el\'ectrica $q_2$ situada a una distancia $r_{12}$ es
directamente proporcional al producto de las cargas e inversamente proporcional
al cuadrado de las distancias que las separa. Dicha fuerza, como vector que es,
tiene su punto de aplicaci\'on en la posici\'on de $q_2$ y como direcci\'on la
de la recta que une las cargas. Su expresi\'on es
\begin{equation}
\label{ec:LeyCoulomb}
\vec{F}_{12}=K\frac{q_1q_2}{r_{12}^2}\vec{u}_{12},
\end{equation}
donde $K$ es la constante de Coulomb,\index{constante!de Coulomb} cuyo valor en
el vac\'io es
$K=\SI[per-mode=reciprocal]{8.99e9}{\newton\square\metre\per\square\coulomb}$,
$q_1$ es la carga fuente\index{carga!fuente} (ejerce la fuerza sobre $q_2$),
$q_2$ es el agente sensible\index{carga!agente sensible} (experimenta la fuerza
ejercida por $q_1$), $r_{12}$ es la distancia que separa las cargas y
$\vec{u}_{12}$ es el vector unitario de direcci\'on la de la recta que une $q_1$
con $q_2$ y sentido el que va de la carga fuente al agente
sensible\footnote{Como se puede apreciar, en esta notaci\'on el primer
sub\'indice hace referencia a la carga fuente, mientras que el segundo
corresponde al agente sensible.}. Esta ley en rigor s\'olo es v\'alida para
cargas que \textbf{no} se mueven y que sean puntuales (o, en t\'erminos
pr\'acticos, muy peque\~nas en cuanto a la extensi\'on de los objetos cargados
con respecto a la distancia que los separa). Siempre que se tengan en cuenta los
signos de $q_1$ y $q_2$ y el sentido indicado para el vector unitario el
resultado de la \ecuac~(\ref{ec:LeyCoulomb}) ser\'a un vector de sentido
correcto, cuyo punto de aplicaci\'on ser\'a la carga que act\'ue como agente
sensible. La fuerza que ejerce la carga $q_2$ sobre la carga $q_1$ tiene el
mismo m\'odulo y direccci\'on que la ejercida por $q_1$ sobre $q_2$, pero
sentido opuesto, por lo que $\vec{F}_{12}=-\vec{F}_{21}$ y
$\vec{F}_{21}=K\left(q_2q_1/r_{21}^2\right)\vec{u}_{21}$ (ver
\figura~\ref{fig:cap1-04-coulomb}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{fig-cap1-04-coulomb}
\caption{Elementos de la ley de Coulomb (\ecuac~(\ref{ec:LeyCoulomb})).}
\label{fig:cap1-04-coulomb}
\end{figure}

Si dos cargas tienen el mismo signo la fuerza generada entre ellas ser\'a
repulsiva, mientras que si tienen signos opuestos ser\'a atractiva, tal y como
se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap1-05-coulomb-posibilidades}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap1-05-coulomb-posibilidades}
\caption{Combinaciones de carga en la ley de Coulomb.}
\label{fig:cap1-05-coulomb-posibilidades}
\end{figure}

La constante de Coulomb\index{constante!de Coulomb} $K$ se define como
\begin{equation}
\label{ec:KCoulomb}
K=\frac{1}{4\pi\varepsilon},
\end{equation}
donde $\varepsilon$ es la \textit{permitividad el\'ectrica absoluta},
\index{permitividad el\'ectrica!absoluta} que indica c\'omo afecta el medio en
el que se sit\'uan las cargas al campo el\'ectrico generado (ver detalles en la
secci\'on~\ref{sec:MedMatDielec}). En el vac\'io, la permitividad el\'ectrica se
simboliza como $\varepsilon_0$ y vale
\begin{equation}
\label{ec:PermElecVacio}
\varepsilon_0=\SI[per-mode=reciprocal]{8.85e-12}{\square\coulomb\per\joule\per\metre}
\text{ (o $\si[per-mode=reciprocal]{\square\coulomb\per\newton\per\square\metre}$)}.
\end{equation}

Teniendo en cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:KCoulomb}) y~(\ref{ec:PermElecVacio}) la
constante de proporcionalidad $K$ en el vac\'io vale\footnote{En el denominado
\textit{sistema electrost\'atico} la unidad de carga es la \textit{unidad de
carga el\'ectrica}\index{unidades!unidad de carga el\'ectrica} ($\mathrm{ues}$),
que se define como la cantidad de electricidad que situada en el vac\'io a una
distancia de $\SI{1}{\centi\metre}$ de otra cantidad igual la repele con una
fuerza de $1\,\mathrm{dyn}=\SI{e-5}{\newton}$. En este sistema el valor de la
constante de Coulomb\index{constante!de Coulomb} en el vac\'io es igual a la
unidad: $K=1\,\mathrm{dyn}\,\mathrm{cm}^2\,\mathrm{ues}^{-2}$.}
\begin{equation}
K=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}=
\SI[per-mode=reciprocal]{8.99e9}{\newton\square\metre\per\square\coulomb}
\text{ (o $\si[per-mode=reciprocal]{\newton\square\metre\per\square\ampere\per\square\second}$)}.
\end{equation}

De manera alternativa, la constante de Coulomb\index{constante!de Coulomb} se
puede definir como
\begin{equation}
K=\frac{1}{4\pi\kappa\varepsilon_0},
\end{equation}
donde $\kappa$ es la \textit{permitividad el\'ectrica relativa}
\index{permitividad el\'ectrica!relativa} del medio en que
se encuentran las cargas, constante adimensional que, a su vez, se define como
\begin{equation}
\label{ec:PermElecRel}
\kappa=\frac{\varepsilon}{\varepsilon_0},
\end{equation}
con $\varepsilon$ la permitividad el\'ectrica absoluta,
\index{permitividad el\'ectrica!absoluta} como se defini\'o en la
\ecuac~(\ref{ec:KCoulomb}). La permitividad relativa se llama tambi\'en
\textit{constante diel\'ectrica},\index{constante!diel\'ectrica} aunque su uso
no se aconseja \citep{ieee1998}.

Seg\'un el principio de superposici\'on,\index{principio!de superposici\'on} si
en un medio determinado existen varias cargas puntuales $q_1,\dots,q_\vc{n}$, la
fuerza total actuante sobre una de ellas, por ejemplo, $q_1$, es la suma
\textbf{vectorial} de las fuerzas individuales ejercidas sobre dicha carga por
las restantes cargas del sistema (la fuerza con que interaccionan dos cargas no
se ve alterada por la presencia de una tercera):
\begin{equation}
\vec{F}_1=\vec{F}_{21}+\cdots+\vec{F}_{N1}=
\sum_{i=2}^N\vec{F}_{i1}=
q_1K\sum_{i=2}^N\frac{q_i}{r_{i1}^2}\vec{u}_{i1}.
\end{equation}

\section{Campo el\'ectrico}
\label{sec:CampoElec}

Como se deduce de la ley de Coulomb,\index{ley!de Coulomb} para que una carga
el\'ectrica se vea afectada por la fuerza el\'ectrica de otra (o de un conjunto
de ellas) no es necesario que haya contacto mutuo. A este efecto se le llama
\textit{fuerza de acci\'on a distancia}\index{fuerza!de acci\'on a distancia} y
podemos ver otro ejemplo en el caso de la fuerza gravitacional. Por tanto, se
puede definir el campo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico} como una
caracter\'istica de una regi\'on del espacio en virtud de la cual una carga
el\'ectrica que se sit\'ua en ella experimenta una fuerza de origen el\'ectrico.
De otra forma, se puede definir campo el\'ectrico en un punto del espacio como
la fuerza de origen el\'ectrico que se ejerce sobre una unidad de carga
\textbf{positiva} situada en ese punto \citep[\pnbs11]{dejuana2003b}.

Sean dos cargas $q_1$ y $q_2$, la fueza que ejerce la primera sobre la segunda
es
\begin{equation}
\vec{F}_{12}=K\frac{q_1q_2}{r_{12}^2}\vec{u}_{12}.
\end{equation}
Si en lugar de $q_2$ colocamos otra carga $q'_2$ obtendremos
\begin{equation}
\vec{F}_{12}=K\frac{q_1q'_2}{r_{12}^2}\vec{u}_{12},
\end{equation}
donde vemos que la parte $Kq_1/r_{12}^2\vec{u}_{12}$ de la ecuaci\'on no
cambia. Esta parte es la que elegimos para definir el campo el\'ectrico
\index{campo!el\'ectrico} $\vec{E}$ creado por la carga $q_1$, que tiene por
expresi\'on en un punto $P$
\begin{equation}
\label{ec:E1p}
\vec{E}_{1P}=K\frac{q_1}{r^2_{1P}}\vec{u}_{1P},
\end{equation}
con unidades de $\si[per-mode=reciprocal]{\newton\per\coulomb}$ y de donde se
deduce que la fuerza ejercida por la carga $q_1$ en $P$ es
\begin{equation}
\label{ec:FpqEp}
\vec{F}_{1P}=q_\vc{p}\,\vec{E}_{1P},
\end{equation}
donde $q_\vc{p}$ ha de entrar con su signo.

El vector $\vec{E}_{1P}$ permite definir una magnitud vectorial que var\'ia
punto a punto y que s\'olo depende de la carga que crea el campo ($q_1$ en este
caso). De este modo se consigue dotar a cada punto arbitrario $P$ del espacio de
una propiedad vectorial tal que el producto del valor de una carga situada en
dicho punto, $q_\vc{p}$, por el valor del vector del campo en el mismo
proporciona la fuerza que experimenta la carga.
\Lafigura~\ref{fig:cap1-06-campo-carga} (izquierda) muestra el campo
el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico} $\vec{E}$ generado por una carga puntual
positiva, el cual es m\'as intenso a medida que nos acercamos a ella, el vector
fuerza al que se ve sometida una carga $q_\vc{p}$ positiva (centro), y el
correspondiente al que se ve sometida una carga negativa $-q_\vc{p}$ (derecha).
Dichos vectores se calculan mediante la \ecuac~(\ref{ec:FpqEp}), donde
$q_\vc{p}$ entra en cada caso con el signo que le corresponda.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{fig-cap1-06-campo-carga}
\caption{Campo el\'ectrico $\vec{E}$ generado por una carga puntual positiva
         (izquierda), fuerza experimentada por una carga positiva $q_\vc{p}$
         debida a $\vec{E}$ (centro) y fuerza experimentada por una carga
         negativa $-q_\vc{p}$ debida al citado campo (derecha).}
\label{fig:cap1-06-campo-carga}
\end{figure}

Si aplicamos la segunda ley de
Newton\indnp{Newton, Isaac} a la \ecuac~(\ref{ec:FpqEp}) tenemos que
\begin{equation}
\label{ec:FqEma}
\vec{F}=q\,\vec{E}=m\,\vec{a},
\end{equation}
de donde se deduce que
\begin{equation}
\vec{a}=\frac{q}{m}\vec{E},
\end{equation}
es decir, que para dos part\'iculas de una misma carga un campo el\'ectrico
producir\'a una aceleraci\'on mayor en la de menor masa. A la relaci\'on $q/m$
se le denomina \textit{raz\'on carga/masa}.\index{raz\'on carga/masa}

Como en el caso de la ley de Coulomb, para el campo el\'ectrico tambi\'en se
aplica el principio de superposici\'on,\index{principio!de superposici\'on} por
lo que para calcular el campo el\'ectrico generado por un sistema de cargas en
un punto $P$ se sumar\'an los campos generados por cada una de ellas
individualmente:
\begin{equation}
\label{ec:EpSuperp}
\vec{E}_P=K\sum_{i=1}^N\frac{q_i}{r_{i\vc{p}}^2}\vec{u}_{i\vc{p}},
\end{equation}
donde $q_i$ es cada una de las cargas del sistema, $r_{i\vc{p}}$ es la distancia
desde cada carga al punto de trabajo $P$ y $\vec{u}_{i\vc{p}}$ es el vector
unitario con origen en cada una de las cargas y final en el punto~$P$.

Para calcular la fuerza a la que se ve sometida por el sistema una carga situada
en $P$ no hay m\'as que aplicar la relaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:FpSuperp}
\vec{F}_P=q_\vc{p}\,\vec{E}_P,
\end{equation}
donde $\vec{E}_P$ es el vector resultado de la evaluaci\'on de la
\ecuac~(\ref{ec:EpSuperp}). \Lafigura~\ref{fig:cap1-07-campo-cargas} muestra el
campo el\'ectrico generado en un punto gen\'erico $P$ por un sistema de dos
cargas positivas. Es \textbf{importante} recalcar que la suma de las componentes
del campo es \textbf{vectorial}, como puede apreciarse en la figura. Si
quisi\'eramos calcular la fuerza a la que se ver\'ia sometida una carga situada
en $P$ no tendr\'iamos m\'as que aplicar la \ecuac~(\ref{ec:FpSuperp}). De este
modo, si la carga situada en $P$ fuese positiva el vector $\vec{F}_P$ tendr\'ia
el mismo sentido que $\vec{E}_P$, mientras que si fuese negativa su sentido
ser\'ia el opuesto.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{fig-cap1-07-campo-cargas}
\caption{Campo el\'ectrico en un punto $P$ generado por un sistema de dos cargas
         positivas.}
\label{fig:cap1-07-campo-cargas}
\end{figure}

La presencia de un campo el\'ectrico en una regi\'on puede indicarse
f\'acilmente dibujando sus l\'ineas de\index{campo!el\'ectrico!l\'ineas de}
campo, las cuales tienen la propiedad de que el vector campo el\'ectrico es
tangente a ellas en cada uno de sus puntos. Estas l\'ineas muestran la
direcci\'on y el sentido de la fuerza ejercida por unidad de carga por el
sistema en estudio sobre una carga testigo positiva.\index{carga!testigo} Las
l\'ineas de campo de una sola carga puntual son radiales, apuntando hacia fuera
si la carga es positiva y hacia dentro si es negativa. En
\lafigura~\ref{fig:cap1-08-lineas-campo-individual} se pueden ver las l\'ineas
de campo cuando \'este es creado por una carga puntual positiva (izquierda) o
negativa (derecha). Si se dejara una carga testigo positiva en un punto del
campo, \'esta se mover\'ia seg\'un la l\'inea que pasa por dicho punto, mientras
que si la carga fuese negativa el sentido del movimiento ser\'ia el opuesto.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap1-08-lineas-campo-individual}
\caption{L\'ineas de campo generadas por una carga puntual positiva (izquierda)
         y negativa (derecha).}
\label{fig:cap1-08-lineas-campo-individual}
\end{figure}

De modo an\'alogo a las l\'ineas de campo se pueden dibujar tambi\'en las
l\'ineas de fuerza\index{campo!el\'ectrico!l\'ineas de fuerza} sin m\'as que
considerar el vector fuerza generado por el campo $\vec{E}$ sobre una carga
testigo \textbf{positiva} en cada punto del espacio. Ambos tipos de l\'inea
comparten las siguientes caracter\'isticas:
\begin{enumerate}
\item Son l\'ineas abiertas que nacen en cargas el\'ectricas (o en el infinito)
      y mueren en cargas el\'ectricas (o en el infinito).
\item Est\'an orientadas: salen de las cargas positivas y se dirigen hacia las
      cargas negativas.
\item No se cortan entre s\'i.
\item Por convenio, el n\'umero de l\'ineas es proporcional al valor de la carga
      que genera el campo.
\item Por convenio, a mayor densidad de l\'ineas (n\'umero de ellas por unidad
      de volumen), mayor intensidad de campo.
\end{enumerate}

En \lafigura~\ref{fig:cap1-09-lineas-campo-sistema}, que muestra las l\'ineas
de campo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico!l\'ineas de} para distintas
configuraciones de un sistema de dos cargas puntuales, se aprecian las
propiedades enumeradas anteriormente.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap1-09-lineas-campo-sistema}
\caption{Representaci\'on de las l\'ineas de campo para distintas
         configuraciones de un sistema de dos cargas puntuales.}
\label{fig:cap1-09-lineas-campo-sistema}
\end{figure}

Si en lugar de tener un sistema de cargas puntuales se necesita calcular el
campo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico!cuerpo extenso} producido por un
cuerpo extenso de carga $Q$, bien sea lineal, superficial o volum\'etrico, la
aplicaci\'on del principio de superposici\'on da lugar a una integral que
tendr\'a en cuenta la contribuci\'on de cada elemento diferencial de carga $dQ$
del cuerpo de trabajo. Por ejemplo, el campo generado por una carga el\'ectrica
distribuida en un volumen $V$ sobre un punto $P$ \textbf{exterior} a \'el ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:EpVol}
\vec{E}_P=K\iiint\limits_V\frac{dQ}{r^2}\vec{u_r}.
\end{equation}

Calculemos como ejemplo el campo el\'ectrico sobre un punto $P$ del eje generado
por un disco de espesor despreciable, radio $R$ y densidad superficial de carga
\textbf{positiva} $\sigma_q$.\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica}
Utilizaremos para ello la expresi\'on~(\ref{ec:EpVol}), aunque en este caso la
integral ser\'a de superficie en lugar de volumen. En primer lugar, y
apoy\'andonos en \lafigura~\ref{fig:cap1-10-campo-disco} (izquierda), hemos de
darnos cuenta de que, debido a que la densidad de carga es uniforme
($\sigma_q=\text{cte.}$) y por razones de simetr\'ia, el vector campo
el\'ectrico producido por el disco en los puntos de su eje tendr\'a una
direcci\'on coincidente con \'este. En efecto, podremos descomponerlo en una
componente paralela al eje y en otra perpendicular a \'el, y es esta \'ultima la
que, debido a las razones aducidas, se cancelar\'a para cada elemento
diferencial de carga y su sim\'etrico (ver
\figura~\ref{fig:cap1-10-campo-disco}, izquierda).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.92\textwidth]{fig-cap1-10-campo-disco}
\caption{Campo el\'ectrico generado sobre un punto $P$ de su eje por un disco de
         espesor despreciable, radio $R$ y densidad superficial de carga
         positiva $\sigma_q$.}
\label{fig:cap1-10-campo-disco}
\end{figure}

El sentido del vector campo el\'ectrico en $P$ vendr\'a definido por el vector
unitario $\vec{u}_\vc{dp}$ (con sentido del disco al punto $P$) y como
m\'odulo tendr\'a, para cada elemento diferencial de carga, la proyecci\'on del
vector $d\vec{E}$ sobre el eje, luego la \ecuac~(\ref{ec:EpVol}) se transforma
en
\begin{equation}
\vec{E}_P=K\iint\limits_\Sigma\frac{dQ}{r^2}\cos\theta\,\vec{u}_\vc{dp},
\end{equation}
donde hemos llamado $\Sigma$ a la superficie de trabajo, que es el disco, y
$\theta$ es el \'angulo entre cada elemento diferencial de campo el\'ectrico y
el eje del disco (ver \figura~\ref{fig:cap1-10-campo-disco}, centro-izquierda).
Llamando $\ell$ a la distancia sobre el disco del eje a cada elemento
diferencial de carga y teniendo en cuenta el teorema de Pit\'agoras y que
$\cos\theta=|h_\vc{p}|/r$, se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:intEDisco}
\vec{E}_P=
K\iint\limits_\Sigma\frac{dQ}{r^2}\frac{|h_\vc{p}|}{r}\vec{u}_\vc{dp}=
K\iint\limits_\Sigma
\frac{|h_\vc{p}|}{\left(h_\vc{p}^2+\ell^2\right)^\frac{3}{2}}
dQ\,\vec{u}_\vc{dp},
\end{equation}
donde $h_\vc{p}$ es la distancia sobre el eje del disco a $P$, que hemos puesto en
valor absoluto en el c\'alculo del coseno para que \'este tenga el mismo signo
para puntos a ambos lados del disco, puesto que $r$ es una cantidad siempre
positiva. El siguiente paso ser\'a determinar la expresi\'on del elemento
diferencial de carga $dQ$, para lo que nos serviremos de
\lafigura~\ref{fig:cap1-10-campo-disco} (centro-derecha), donde se puede
observar que $dQ=\sigma_q\,ds=\sigma_q\,\ell\,d\alpha\,d\ell$, siendo $ds$ el
elemento diferencial de superficie que interviene en la integraci\'on. La
integral~(\ref{ec:intEDisco}) se escribe entonces
\begin{equation}
\vec{E}_P=K\iint\limits_\Sigma
\frac{|h_\vc{p}|}{\left(h_\vc{p}^2+\ell^2\right)^\frac{3}{2}}
\sigma_q\,\ell\,d\alpha\,d\ell\,\vec{u}_\vc{dp}=
K\sigma_q|h_\vc{p}|\,\vec{u}_\vc{dp}\int_0^R\int_0^{2\pi}
\frac{\ell}{\left(h_\vc{p}^2+\ell^2\right)^\frac{3}{2}}d\alpha\,d\ell.
\end{equation}
La integral con respecto al \'angulo $\alpha$ es inmediata, por lo que la
expresi\'on del campo el\'ectrico queda como
\begin{equation}
\vec{E}_P=2\pi K\sigma_q|h_\vc{p}|\,\vec{u}_\vc{dp}\int_0^R
\frac{\ell}{\left(h_\vc{p}^2+\ell^2\right)^\frac{3}{2}}d\ell,
\end{equation}
cuya resoluci\'on no presenta dificultades teniendo en cuenta que el numerador
es la derivada del t\'ermino interior a los par\'entesis salvo por el factor
$2$, al que corresponder\'a un factor igual a $1/2$ fuera de la integral, luego
\begin{equation}
\label{ec:EpDisco}
\begin{split}
\vec{E}_P&=\pi K\sigma_q|h_\vc{p}|\,\vec{u}_\vc{dp}\int_0^R
2\ell\left(h_\vc{p}^2+\ell^2\right)^{-\frac{3}{2}}d\ell=
\pi K\sigma_q|h_\vc{p}|\,\vec{u}_\vc{dp}
\left.\frac{\left(h_\vc{p}^2+\ell^2\right)^{-\frac{1}{2}}}{-\frac{1}{2}}\right|_0^R\\
&=2\pi K\,\sigma_q|h_\vc{p}|
\left(\frac{1}{|h_\vc{p}|}-\frac{1}{\sqrt{h_\vc{p}^2+R^2}}\right)\vec{u}_\vc{dp}=
2\pi K\sigma_q
\left(1-\frac{1}{\sqrt{1+\frac{R^2}{h_\vc{p}^2}}}\right)\vec{u}_\vc{dp}.
\end{split}
\end{equation}
La ecuaci\'on anterior tambi\'en ofrece resultados correctos para un disco de
densidad de carga negativa sin m\'as que utilizar el signo correcto en
$\sigma_q$.\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica} El c\'alculo del
campo el\'ectrico para puntos del espacio que no pertenezcan al eje del disco es
un c\'alculo much\'isimo m\'as complicado de llevar a cabo por este m\'etodo.

A partir de la \ecuac~(\ref{ec:EpDisco}) podemos calcular la expresi\'on para el
campo el\'ectrico producido por un plano infinito $\Omega$ de densidad
superficial de carga $\sigma_q$ sin m\'as que evaluarla en el l\'inite cuando
$R\rightarrow\infty$,
obteniendo\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica}
\begin{equation}
\label{ec:EpPlaniInf}
\vec{E}_P=\lim_{R\rightarrow\infty}
\left[2\pi K\sigma_q\left(1-\frac{1}{\sqrt{1+\frac{R^2}{h_\vc{p}^2}}}\right)
\vec{u}_\vc{dp}\right]=2\pi K\sigma_q\,\vec{u}_{\Omega\vc{p}}=
\frac{\sigma_q}{2\varepsilon}\vec{u}_{\Omega\vc{p}},
\end{equation}
de donde se deduce que el campo el\'ectrico producido por un plano uniformemente
cargado es constante en m\'odulo, independientemente de la posici\'on del punto
donde se eval\'ue.

\section{Flujo del campo el\'ectrico y ley de Gauss}
\label{sec:FlujoElectrico}

El flujo $\Phi$\index{flujo} de una magnitud vectorial $\vec{v}$ a trav\'es de
una superficie $\Sigma$ es proporcional al n\'umero de l\'ineas de campo que la
atraviesan y se calcula mediante la expresi\'on
\begin{equation}
\Phi=\iint\limits_\Sigma\vec{v}\cdot d\vec{s},
\end{equation}
donde $d\vec{s}$ es el elemento diferencial de superficie, representado como
vector normal a \'esta \citep[\pnbs21]{dejuana2003b}. Si la superficie $\Sigma$
es cerrada el flujo es proporcional al n\'umero de l\'ineas de campo que salen
menos el n\'umero de l\'ineas que entran. En este sentido, el flujo neto es
positivo cuando hay m\'as l\'ineas de campo que salen y es negativo cuando hay
m\'as l\'ineas que entran. En este caso, para expresar el flujo se emplea la
notaci\'on
\begin{equation}
\Phi=\oiint\limits_\Sigma\vec{v}\cdot d\vec{s},
\end{equation}
donde, por convenio, $d\vec{s}$ es la normal \textbf{exterior} a la superficie.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.27\textwidth]{fig-cap1-11-flujo-superficie}
\caption{Campo el\'ectrico $\vec{E}$ atravesando una superficie $\Sigma$.}
\label{fig:cap1-11-flujo-superficie}
\end{figure}

En \lafigura~\ref{fig:cap1-11-flujo-superficie} se muestra esquem\'aticamente
el paso de un campo el\'ectrico $\vec{E}$ a trav\'es de una superficie $\Sigma$.
Cada l\'inea de campo forma un \'angulo $\theta$ con la normal a $\Sigma$, por
lo que el flujo el\'ectrico correspondiente se puede escribir como
\index{campo!el\'ectrico!flujo}
\begin{equation}
\Phi_{\vec{E}}=\iint\limits_\Sigma\vec{E}\cdot d\vec{s}=
\iint\limits_\Sigma E\cos\theta\,ds=\iint\limits_\Sigma E_n\,ds,
\end{equation}
donde se ha desarrollano el producto escalar $\vec{E}\cdot d\vec{s}$. Como se
puede apreciar, s\'olo la componente del campo normal a la superficie
($E_n=E\cos\theta$) contribuye al c\'omputo del flujo. Las unidades del flujo
del campo el\'ectrico son
$\si[per-mode=reciprocal]{\newton\square\metre\per\coulomb}$.

La \textit{ley de
Gauss}\footnote{\href{\biomate{Gauss}}
{Johann Carl Friedrich Gau\ss{} (1777--1855)}
\indnp{Gau\ss, Johann Carl Friedrich} (transliterado habitualmente como Gauss).}
\index{ley!de Gauss} es una ley fundamental del electromagnetismo y nos habla
del flujo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico!flujo} a trav\'es de una
superficie \textbf{cerrada}. Supongamos una carga puntual $Q$ situada en el
\textbf{interior} de una superficie cerrada de forma arbitraria $\Sigma_2$ como
la indicada en \lafigura~\ref{fig:cap1-12-carga-encerrada}. Se trata de calcular
el flujo el\'ectrico que atraviesa dicha superficie debido al campo el\'ectrico
creado por $Q$. Para ello, y dado que se trata, como se ha dicho, de una
superficie cerrada, usaremos la expresi\'on
\begin{equation}
\Phi_{\vec{E}}=\oiint\limits_{\Sigma_2}\vec{E}\cdot d\vec{s}_2,
\end{equation}
donde $d\vec{s}$ (omitimos el sub\'indice, ya que es una regla general) siempre
es, por convenio, la normal \textbf{exterior} a la superficie $\Sigma$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap1-12-carga-encerrada}
\caption{Carga puntual encerrada en una superficie anal\'itica con simetr\'ia
         (una esfera), $\Sigma_1$, y en una superficie arbitraria, $\Sigma_2$.}
\label{fig:cap1-12-carga-encerrada}
\end{figure}

Como el flujo el\'ectrico,\index{campo!el\'ectrico!flujo} por definici\'on, es
proporcional al n\'umero de l\'ineas de campo
\index{campo!el\'ectrico!l\'ineas de} que atraviesan la superficie obtendremos
el \textbf{mismo} resultado si calculamos el flujo trav\'es de una superficie
esf\'erica $\Sigma_1$ que rodee la carga (sirve cualquier tipo de superficie
cerrada que la contenga), ya que cualquier l\'inea de campo atraviesa ambas
superficies. Sin embargo, el c\'alculo de la integral del flujo el\'ectrico a
trav\'es de la superficie esf\'erica $\Sigma_1$ centrada en $Q$ (ver de nuevo
\lafigura~\ref{fig:cap1-12-carga-encerrada}) es mucho m\'as sencillo porque
(supongamos $Q$ una carga \textbf{positiva}):
\begin{enumerate}
\item \label{enum:theta} El producto escalar se reduce a producto de m\'odulos,
      ya que en cada elemento de superficie que consideremos sobre la superficie
      esf\'erica los vectores $\vec{E}$ y $d\vec{s}_1$ son paralelos y con el
      mismo sentido, por lo que $\theta=0$ y
      $\vec{E}\cdot d\vec{s}_1=E\cos\theta\,ds_1=E\,ds_1$.
\item El m\'odulo del vector campo el\'ectrico creado por la carga s\'olo
      depende de la distancia entre $Q$ y el punto de trabajo. Por tanto, el
      m\'odulo $E$ tiene el mismo valor en todos los puntos de la superficie
      esf\'erica, con lo que se puede tratar como una constante y sacar fuera de
      la integral.
\end{enumerate}

La expresi\'on matem\'atica del flujo del campo el\'ectrico
\index{campo!el\'ectrico!flujo} queda, entonces,
\begin{equation}
\label{ec:FiEIntegral}
\Phi_{\vec{E}}=\oiint\limits_{\Sigma_1}\vec{E}\cdot d\vec{s}_1=
E\oiint\limits_{\Sigma_1}ds_1=
4\pi R^2E,
\end{equation}
donde $4\pi R^2$ es la superficie de la esfera utilizada (de radio $R$),
resultado de la integral de~$ds_1$ sobre~$\Sigma_1$. El campo el\'ectrico entra
en la \ecuac~(\ref{ec:FiEIntegral}) en \textbf{m\'odulo}, por lo que llegamos a
\begin{equation}
\label{ec:FiESustModE}
\Phi_{\vec{E}}=4\pi KR^2\frac{Q}{R^2}=
\frac{4\pi R^2}{4\pi\varepsilon}\frac{Q}{R^2}=\frac{Q}{\varepsilon},
\end{equation}
ecuaci\'on que nos dice que el flujo el\'ectrico a trav\'es de una superficie
cerrada es igual\index{campo!el\'ectrico!flujo} a la carga \textbf{neta} que
encierra dicha superficie dividida entre la permitividad el\'ectrica del medio.
El resultado tendr\'a signo opuesto si se considera una carga negativa, ya que
en este caso el \'angulo entre $\vec{E}$ y $d\vec{s}_1$ ser\'a igual a $\pi$ y,
por lo tanto, $E\cos\theta\,ds_1=-E\,d\vec{s}_1$. El flujo total o neto
$\Phi_{\vec{E}}$ a trav\'es de una superficie cerrada $\Sigma$ ser\'a positivo o
negativo dependiendo de que $\vec{E}$ est\'e dirigido predominantemente hacia
fuera o hacia dentro, respectivamente, de la superficie
\citep[\pnbs740]{tipler2010b}, esto es, que depende del signo de la carga neta
encerrada en $\Sigma$. La \ecuac~(\ref{ec:FiESustModE}) ser\'a v\'alida en
cualquier caso siempre que consideremos el signo adecuado de $Q$ en los
c\'alculos.

La carga $Q$, como se ha indicado, representa \textbf{solamente la carga
encerrada dentro de la superficie cerrada~$\Sigma$}. Cualquier carga exterior no
contribuye al flujo el\'ectrico, ya que toda l\'inea de campo que entra a
trav\'es de la superficie tambi\'en sale, por lo que su contribuci\'on al flujo
total (n\'umero de l\'ineas que salen menos las que entran) es nula (ver
\figura~\ref{fig:cap1-13-gauss-q-encerrada}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap1-13-gauss-q-encerrada}
\caption{L\'ineas de campo generadas por una carga puntual positiva encerrada en
         una superficie cerrada $\Sigma$ (izquierda) y fuera de $\Sigma$
         (derecha).}
\label{fig:cap1-13-gauss-q-encerrada}
\end{figure}

La ley de Gauss\index{ley!de Gauss} no s\'olo se aplica a una carga puntual,
sino que se cumple \textbf{cualquiera} que sea la distribuci\'on de carga $Q$ y
\textbf{cualquiera} que sea la forma de la superficie cerrada $\Sigma$. Si,
independientemente de la complejidad matem\'atica, calcul\'asemos la integral
del flujo el\'ectrico a trav\'es de una superficie cualquiera siempre
obtendr\'iamos como resultado final $\Phi_{\vec{E}}=Q/\varepsilon$. La ventaja
de la ley de Gauss reside en que es \'util para el c\'alculo del campo
el\'ectrico que crean distribuciones sim\'etricas de carga, propiedad suficiente
para que, usando la superficie auxiliar $\Sigma$ adecuada, podamos sacar $E$
fuera de la integral para ser despejado. En los campos el\'ectricos que resultan
de distribuciones est\'aticas de cargas, la ley de Gauss\index{ley!de Gauss} y
la ley de Coulomb\index{ley!de Coulomb} son equivalentes, aunque la primera es
m\'as general pues tambi\'en puede aplicarse a distribuciones de carga no
est\'aticas \citep[\pnbs741]{tipler2010b}.

Calculemos como ejemplo de aplicaci\'on de la ley de Gauss\index{ley!de Gauss}
el campo el\'ectrico producido en el exterior de una esfera de radio $R$ y carga
uniforme y positiva $Q$. El campo el\'ectrico producido tiene simetr\'ia total,
por lo que es un ejemplo adecuado para su c\'alculo mediante la ley de Gauss.
Como superficie auxiliar $\Sigma$ elegiremos una superficie esf\'erica
conc\'entrica con la esfera cargada y de radio $r$, igual a la distancia al
punto del espacio donde queremos calcular el valor de $\vec{E}$ (la superficie
$\Sigma$ ha de pasar por el punto de c\'alculo), tal y como se puede ver
esquem\'aticamente en \lafigura~\ref{fig:cap1-14-ejemplos-gauss} (izquierda). El
vector $d\vec{s}$ tiene en todo momento la misma direcci\'on y sentido que el
campo el\'ectrico $\vec{E}$, que es adem\'as de m\'odulo constante en toda la
superficie $\Sigma$, por lo que podremos plantear la ley de Gauss como
\begin{equation}
\oiint\limits_\Sigma\vec{E}\cdot d\vec{s}=\oiint\limits_\Sigma E\,ds\cos0=
E\oiint\limits_\Sigma ds=4\pi r^2E=\frac{Q}{\varepsilon},
\end{equation}
ecuaci\'on que, teniendo en cuenta que $\varepsilon=(4\pi K)^{-1}$, se puede
escribir como
\begin{equation}
=4\pi r^2E=4\pi K\,Q\longrightarrow E=K\frac{Q}{r^2},
\end{equation}
y que, puesto que conocemos por estar la esfera cargada homog\'eneamente y por
simetr\'ia el comportamiento del campo el\'ectrico, en forma vectorial queda
\begin{equation}
\label{ec:CoulombGauss}
\vec{E}=K\frac{Q}{r^2}\vec{u_r},
\end{equation}
donde $\vec{u_r}$ es el vector unitario de la direcci\'on que parte del centro
de la esfera hacia el punto donde evaluemos el campo el\'ectrico. La
\ecuac~(\ref{ec:CoulombGauss}) no es m\'as que la ley de
Coulomb,\index{ley!de Coulomb} por lo que deducimos que el campo el\'ectrico en
el exterior de una esfera de radio arbitrario $R$ y cargada homog\'eneamente,
con carga total $Q$, es id\'entico al producido por una carga puntual $Q$
situada en el centro de la esfera (\ecuac~(\ref{ec:E1p})).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap1-14-ejemplos-gauss}
\caption{C\'alculo del campo el\'ectrico mediante la ley de Gauss para
         diferentes configuraciones de carga homog\'enea: esfera (izquierda),
         plano infinito (centro) e hilo infinito (derecha).}
\label{fig:cap1-14-ejemplos-gauss}
\end{figure}

El siguiente ejemplo ser\'a el c\'alculo del campo el\'ectrico producido por un
plano infinito $\Omega$ uniformemente cargado con densidad de carga
$\sigma_q$,\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica} que es un problema
ya resuelto al final de la secci\'on~\ref{sec:CampoElec}
(\ecuac~(\ref{ec:EpPlaniInf})). Al ser el campo creado sim\'etrico con respecto
al propio plano podremos utilizar la ley de Gauss,\index{ley!de Gauss} incluso
ante la imposibilidad en este caso particular de encerrar toda la superficie
cargada en ninguna otra superficie auxiliar. Elegiremos para ello un cilindro
como superficie gaussiana $\Sigma$, situado de tal forma que su eje de
simetr\'ia sea perpendicular al plano cargado, tal y como muestra
\lafigura~\ref{fig:cap1-14-ejemplos-gauss} (centro). El radio $R$ del cilindro
puede ser cualquiera, y el punto $P$ donde se eval\'ua el campo ha de estar
situado en una cara\footnote{Realmente ni siquiera esto es necesario en este
caso particular, ya que sabemos por la \ecuac~(\ref{ec:EpPlaniInf}) que el campo
el\'ectrico generado por un plano infinito uniformemente cargado es constante.}.
El cilindro puede descomponerse en tres partes, que son sus dos caras, superior
e inferior, que denotaremos a partir de sus vectores diferenciales de superficie
como $d\vec{s}_1$ y $d\vec{s}_2$, respectivamente, y su parte lateral, que
notaremos como $d\vec{s}_3$. Como el campo el\'ectrico es perpendicular al plano
cargado tenemos que $\vec{E}$ ser\'a paralelo a $d\vec{s}_1$ y $d\vec{s}_2$, y
perpendicular a $d\vec{s}_3$, por lo que podremos escribir la ley de Gauss en la
forma\index{ley!de Gauss}
\begin{equation}
\begin{split}
&\oiint\limits_\Sigma\vec{E}\cdot d\vec{s}=
\oiint\limits_{\Sigma_1}\vec{E}\cdot d\vec{s}_1+
\oiint\limits_{\Sigma_2}\vec{E}\cdot d\vec{s}_2+
\oiint\limits_{\Sigma_3}\vec{E}\cdot d\vec{s}_3=\\
&\oiint\limits_{\Sigma_1}E\,ds_1\cos0+
\oiint\limits_{\Sigma_2}E\,ds_2\cos0+
\oiint\limits_{\Sigma_3}E\,ds_3\cos\frac{\pi}{2}=
E\left(\oiint\limits_{\Sigma_1}ds_1+\oiint\limits_{\Sigma_2}ds_2\right)=\\
&E\left(\pi R^2+\pi R^2\right)=2\pi R^2E=\frac{Q}{\varepsilon}=
\frac{\pi R^2\sigma_q}{\varepsilon},
\end{split}
\end{equation}
donde hemos puesto $Q=\pi R^2\sigma_q$ porque es la carga del trozo de plano
encerrada en el cilindro y hemos de recordar que $\vec{E}$ y $d\vec{s}_2$ tienen
el mismo sentido porque por convenio siempre se toma la normal exterior a la
superficie. Entonces, y sabiendo la direcci\'on del campo el\'ectrico generado,
podremos escribir su expresi\'on en forma vectorial como
\begin{equation}
\label{ec:EGaussPlano}
\vec{E}=\frac{\sigma_q}{2\varepsilon}\vec{u}_{\Omega\vc{p}},
\end{equation}
ecuaci\'on id\'entica a la~(\ref{ec:EpPlaniInf}) y donde queda de manifiesto que
el radio del cilindro es indiferente para resolver el problema.

Como \'ultimo ejemplo de la aplicaci\'on de la ley de Gauss\index{ley!de Gauss}
calcularemos el campo el\'ectrico generado por un hilo $H$ infinito recto
cargado homog\'eneamente con densidad lineal de carga
$\sigma_q$.\index{densidad!lineal!de carga el\'ectrica} Por razones de
simetr\'ia similares a las esgrimidas en el caso del disco (ver
\figura~\ref{fig:cap1-10-campo-disco}) se deduce que el campo el\'ectrico
generado es perpendicular al hilo en cualquier punto del espacio, luego el
propio hilo es el eje de simetr\'ia. De nuevo elegiremos como superficie
gaussiana un cilindro, esta vez con su eje coincidente con el hilo cargado, de
radio $r$ igual a la distancia del punto $P$ donde evaluemos el valor de
$\vec{E}$ y de longitud $L$. El esquema descrito se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap1-14-ejemplos-gauss} (derecha). En este caso la ley de
Gauss se plantea como
\begin{equation}
\begin{split}
&\oiint\limits_\Sigma\vec{E}\cdot d\vec{s}=
\oiint\limits_{\Sigma_1}\vec{E}\cdot d\vec{s}_1+
\oiint\limits_{\Sigma_2}\vec{E}\cdot d\vec{s}_2+
\oiint\limits_{\Sigma_3}\vec{E}\cdot d\vec{s}_3=\\
&\oiint\limits_{\Sigma_1}E\,ds_1\cos\frac{\pi}{2}+
\oiint\limits_{\Sigma_2}E\,ds_2\cos\frac{\pi}{2}+
\oiint\limits_{\Sigma_3}E\,ds_3\cos0=
E\oiint\limits_{\Sigma_3}ds_3=2\pi r\,L\,E=\frac{Q}{\varepsilon}=
\frac{\sigma_qL}{\varepsilon},
\end{split}
\end{equation}
donde hemos puesto $Q=\sigma_qL$ porque es la carga del trozo de hilo encerrado
en el cilindro. El campo el\'ectrico generado ser\'a, en forma vectorial,
\begin{equation}
\label{ec:EGaussHilo}
\vec{E}=\frac{\sigma_q}{2\pi r\,\varepsilon}\vec{u}_\vc{hp},
\end{equation}
donde $\vec{u}_\vc{hp}$ es el vector unitario perpendicular al hilo y que
apunta hacia $P$.

En todos los ejemplos vistos de aplicaci\'on de la ley de Gauss se ha trabajado
con cargas positivas, pero las expresiones obtenidas
(\ecuacs~(\ref{ec:CoulombGauss}), (\ref{ec:EGaussPlano})
y~(\ref{ec:EGaussHilo})) son v\'alidas tambi\'en para cargas negativas sin m\'as
que seleccionar el signo adecuado en los par\'ametros $Q$ o $\sigma_q$.

\section{Diferencia de potencial y potencial el\'ectrico}

La fuerza electrost\'atica\index{fuerza!electrost\'atica} es una fuerza central,
pues su direcci\'on de acci\'on es la que une la posici\'on de la fuente del
campo con la del agente sensible. Por tanto, el campo electrost\'atico es un
campo conservativo\index{campo!conservativo} y se puede definir una funci\'on
potencial\index{funci\'on!potencial} y una funci\'on energ\'ia potencial
\index{funci\'on!energ\'ia potencial} asociadas a dicho campo.

Apliquemos la definici\'on de circulaci\'on de un campo vectorial
\index{campo!vectorial!circulaci\'on} a lo largo de un camino $C$ que une los
puntos $A$ y $B$ (ver secci\'on~\ref{sec:CircCampoVec}) al caso del campo
el\'ectrico $\vec{E}$ creado por una carga puntual. Apoy\'andonos en
\lafigura~\ref{fig:cap1-15-circulacion-E} establecemos
\begin{equation}
C_A^B=\int\limits_C\vec{E}\cdot d\vec{L}=\int_A^B\vec{E}\cdot d\vec{L},
\end{equation}
donde $d\vec{L}$ es el vector tangente en cada punto a la trayectoria $C$.
Desarrollando, tenemos que
\begin{equation}
\begin{split}
\label{ec:CircEAB}
C_A^B&=
\int_A^B\vec{E}\cdot d\vec{L}=
\int_A^BK\frac{Q}{r^2}\vec{u_r}\cdot d\vec{L}=
KQ\int_A^B\frac{1}{r^2}\cos\varphi\,dL\\&
=KQ\int_A^B\frac{dr}{r^2}=KQ\left.\frac{-1}{r}\right|_A^B=
KQ\left(\frac{1}{r_\vc{a}}-\frac{1}{r_\vc{b}}\right),
\end{split}
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta que $\vec{u_r}$ es un vector unitario, por lo que
su m\'odulo es $1$, y la relaci\'on $dr=dL\cos\varphi$, es decir, que $dr$ es la
proyecci\'on de $dL$ sobre $\vec{r}$. La \ecuac~(\ref{ec:CircEAB}) muestra que
la circulaci\'on de $\vec{E}$ s\'olo depende de la posici\'on de los puntos
inicial y final de la trayectoria, siendo independiente del camino recorrido.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{fig-cap1-15-circulacion-E}
\caption{Circulaci\'on del campo el\'ectrico $\vec{E}$ seg\'un la trayectoria
         $AB$.}
\label{fig:cap1-15-circulacion-E}
\end{figure}

Se puede entonces definir una funci\'on escalar de punto
\index{funci\'on!escalar de punto} (ver secci\'on~\ref{sec:FEP}) tal que
\begin{equation}
\label{ec:PotE}
V(r)=K\frac{Q}{r},
\end{equation}
donde $Q$ entra con su signo y a la que denominaremos \textit{potencial
el\'ectrico}.\index{potencial!el\'ectrico} De esta forma, la circulaci\'on entre
$A$ y $B$ es la diferencia entre el valor que toma el potencial el\'ectrico
entre los extremos de la trayectoria $AB$:
\begin{equation}
\label{ec:CABDeltaV}
C_A^B=\int_A^B\vec{E}\cdot d\vec{L}=V_A-V_B=-\Delta V,
\end{equation}
deduci\'endose de aqu\'i que la circulaci\'on a lo largo de un itinerario
cerrado es cero, luego el campo el\'ectrico $\vec{E}$ es, tal y como se hab\'ia
avanzado al comienzo de la secci\'on, conservativo (ver definici\'on
en~\ref{sec:CampoConserv}).\index{campo!conservativo}

La circulaci\'on\index{campo!vectorial!circulaci\'on} es el trabajo realizado
por el campo el\'ectrico $\vec{E}$ para desplazar \textbf{la unidad de carga}
positiva de $A$ a $B$ por el camino $C$, cantidad que es igual a la diferencia
de potencial entre el primer y el segundo punto. Entonces, el potencial
el\'ectrico\index{potencial!el\'ectrico} en un punto del espacio es el trabajo
realizado por las fuerzas del campo para llevar la \textbf{unidad de carga}
positiva desde ese punto hasta el origen de potenciales, que normalmente se
sit\'ua en el infinito (la \ecuac~(\ref{ec:PotE}) tiende a $0$ cuando
$r\rightarrow\infty$). Dicha ecuaci\'on se deriva directamente como
\begin{equation}
C_P^\infty=V(P)-V(\infty)=V(P).
\end{equation}

El potencial el\'ectrico tiene como unidad el voltio:\index{unidades!voltio}
\begin{equation}
\SI{1}{\volt}=\frac{\SI{1}{\joule}}{\SI{1}{\coulomb}},
\end{equation}
pudiendo ser positivo o negativo, dependiendo del signo de la carga $Q$ que lo
genera, siendo positivo si \'esta es positiva y viceversa. El principio de
superposici\'on tambi\'en le es aplicable, por lo que el potencial de un sistema
discreto de $N$ cargas $Q_1,\dots,Q_N$ en un punto $P$ ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:SuperpPot}
V(P)=K\sum_{i=1}^N\frac{Q_i}{r_{i\vc{p}}}.
\end{equation}

\label{pag:EpElec}La energ\'ia potencial el\'etrica
\index{energ\'ia!potencial!el\'ectrica} $U_A$ de una carga $Q'$ situada en un
punto $A$ de un campo el\'ectrico cuyo potencial es $V_A$ es el trabajo
realizado por las fuerzas del campo para llevar esa carga desde el punto $A$
hasta el origen de potenciales (normalmente situado en el infinito), y se
escribe como
\begin{equation}
\label{ec:EPotE}
U_A=Q'V_A.
\end{equation}

A partir de la \ecuac~(\ref{ec:EPotE}) se establece que el trabajo realizado por
las fuerzas de un campo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico!trabajo} $\vec{E}$
para llevar una carga $Q'$ desde un punto $A$, con potencial $V_A$, hasta otro
punto $B$ del mismo campo, con potencial $V_B$, es
\begin{equation}
\label{ec:TrabajoE}
W_A^B=Q'C_A^B=-Q'\Delta V=Q'(V_A-V_B)=U_A-U_B,
\end{equation}
ecuaci\'on que tambi\'en puede proporcionar valores positivos y negativos bajo
el siguiente criterio:
\begin{itemize}
\item Si el trabajo es positivo significa que el campo hace que la carga se
      desplace espont\'aneamente de su posici\'on inicial a su posici\'on final.
\item Si el trabajo es negativo significa que es necesario aplicar una fuerza
      externa al campo para que se produzca el desplazamiento.
\end{itemize}

El potencial el\'ectrico\index{potencial!el\'ectrico} es una funci\'on escalar
de punto,\index{funci\'on!escalar de punto} por lo que se pueden definir
superficies equiescalares \index{superficie!equiescalar} que en este caso se
denominan superficies equipotenciales.\index{superficie!equipotencial} Una
superficie equipotencial $S$ se define como el lugar geom\'etrico de los puntos
del espacio en los que el potencial el\'ectrico toma el mismo valor, esto es,
\begin{equation}
S=\left\{P(x,y,z):V(P)=\text{cte.}\right\},
\end{equation}
de donde se deduce que el trabajo necesario para desplazar una carga entre dos
puntos de una misma superficie equipotencial es nulo.

Estudiemos por \'ultimo el caso en el que queremos calcular la energ\'ia de un
sistema de $N$ cargas puntuales distribuidas en diferentes puntos del espacio.
\index{energ\'ia!potencial!sistema de cargas puntuales} Esta energ\'ia ser\'a
equivalente al trabajo necesario para llevar las cargas desde el origen de
potenciales (habitualmente el infinito) hasta sus respectivas posiciones bajo la
acci\'on del potencial creado por las cargas restantes\footnote{Esta
definici\'on de energ\'ia potencial el\'ectrica no entra en contradicci\'on con
la expuesta en la p\'agina~\pageref{pag:EpElec}, ya que en aquel caso era el
propio campo el\'ectrico quien realizaba el trabajo, mientras que aqu\'i se
habla de un trabajo aportado externamente.}.

Para ello aplicaremos un razonamiento inductivo. Consideremos inicialmente la
carga $Q_1$, que colocamos en un punto $P_1$ (o, dicho de otro modo, la llevamos
desde el infinito hasta $P_1$). Al no haber ninguna otra carga presente que
genera un campo el\'ectrico, el trabajo necesario para colocar $Q_1$ en $P_1$
ser\'a cero. A continuaci\'on se lleva la carga $Q_2$ hasta el punto $P_2$,
situado a una distancia $r_{12}$ de $Q_1$ y que est\'a sometido a un potencial
el\'ectrico $V_{12}$, creado por la carga $Q_1$ sobre $P_2$. Ahora la energ\'ia
potencial en $P_2$ ser\'a
\begin{equation}
U_2=Q_2V_{12}=K\frac{Q_1Q_2}{r_{12}}.
\end{equation}
Si seguidamente llevamos otra carga $Q_3$ a un punto $P_3$, situado a una
distancia $r_{13}$ de $P_1$ y a una distancia $r_{23}$ de $P_2$, el potencial en
$P_3$ ser\'a la suma de los potenciales $V_{13}$ y $V_{23}$, creados en $P_3$
por las caras $Q_1$ y $Q_2$, respectivamente. La energ\'ia potencial de la carga
$Q_3$ ser\'a entonces
\begin{equation}
U_3=Q_3(V_{13}+V_{23})=KQ_3\left(\frac{Q_1}{r_{13}}+\frac{Q_2}{r_{23}}\right),
\end{equation}
mientras que la energ\'ia total almacenada por las tres cargas ser\'a
\begin{equation}
U=U_2+U_3=
K\left(\frac{Q_1Q_2}{r_{12}}+\frac{Q_1Q_3}{r_{13}}+\frac{Q_2Q_3}{r_{23}}\right),
\end{equation}
ecuaci\'on que se puede escribir de manera m\'as compacta como
\begin{equation}
\label{ec:EPotSistema3}
U=\frac{1}{2}K\sum_{(i\neq j)=1}^3\frac{Q_iQ_j}{r_{ij}}=
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^3Q_iV_i,
\end{equation}
donde el factor $1/2$ aparece para contrarrestar el doble conteo de potencial al
desarrollar el sumatorio (por ejemplo, para la combinaci\'on $i=1$ y $j=2$
quedan los mismos valores que para $i=2$ y~$j=1$, pues
$Q_1Q_2/r_{12}=Q_2Q_1/r_{21}$). Generalizando, para $N$ cargas se tiene que
\begin{equation}
\label{ec:EPotSistema}
U=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^NQ_iV_i,
\end{equation}
con $V_i$, al igual que en la \ecuac~(\ref{ec:EPotSistema3}), el potencial
generado por el resto de cargas en la posici\'on donde ha de ir $Q_i$.
\index{energ\'ia!potencial!sistema de cargas puntuales}

\section{Relaci\'on entre campo y potencial el\'ectricos}

El campo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico} en un punto es
igual al gradiente del potencial el\'ectrico\index{potencial!el\'ectrico} en ese
mismo punto cambiado de signo:
\begin{equation}
\vec{E}=-\grad V=-\frac{\partial}{\partial r}\left(K\frac{Q}{r}\right)dr=
K\frac{Q}{r^2}\vec{u_r}.
\end{equation}

El diferencial de potencial se puede expresar como
\begin{equation}
dV=\frac{\partial V}{\partial x}dx+\frac{\partial V}{\partial y}dy+
\frac{\partial V}{\partial z}dz,
\end{equation}
que se puede escribir como el producto escalar
\begin{equation}
\label{ec:dVgVdl}
dV=\grad V\cdot d\vec{L},
\end{equation}
donde
\begin{equation}
\begin{cases}
\grad V=\frac{\partial V}{\partial x}\vec{i}+
        \frac{\partial V}{\partial y}\vec{j}+
        \frac{\partial V}{\partial z}\vec{k},\\
d\vec{L}=dx\vec{i}+dy\vec{j}+dz\vec{k}.
\end{cases}
\end{equation}
De la \ecuac~(\ref{ec:CABDeltaV}) tenemos que la circulaci\'on se relaciona con
la diferencia de potencial a trav\'es de
\begin{equation}
dV=-\vec{E}\cdot d\vec{L},
\end{equation}
de donde, junto con la \ecuac~(\ref{ec:dVgVdl}), se deduce que
\begin{equation}
\label{ec:E_gradV}
\vec{E}=-\grad{V}.
\end{equation}

En un campo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico} $\vec{E}$ se cumplen varias
reglas b\'asicas:
\begin{itemize}
\item El sentido del vector $\vec{E}$ ser\'a el de los potenciales decrecientes.
\item Si se deja una carga en su seno, \'esta se mueve a lo largo de las
      l\'ineas de campo de manera espont\'anea, aceler\'andose y adquiriendo
      cada vez m\'as energ\'ia cin\'etica a costa de la energ\'ia potencial.
\item Las l\'ineas de campo son perpendiculares en cada punto a la superficie
      equipotencial que pase por ese punto. Al desplazarnos por una superficie
      equipotencial $S_{V=\text{cte.}}$, cualesquiera que sea la direcci\'on
      $d\vec{s}$ escogida, el potencial no var\'ia, por lo que tenemos
      $dV=-\vec{E}\cdot d\vec{s}=0$, de donde se deduce que $\vec{E}$ y
      $d\vec{s}$ son perpendiculares. Como sea cual sea $d\vec{s}$ \'este est\'a
      contenido en la superficie equipotencial de trabajo, $S_{V=\text{cte.}}$ y
      $\vec{E}$ son perpendiculares.
\end{itemize}

Del mismo modo que al final de la secci\'on~\ref{sec:CampoElec} se calcul\'o por
integraci\'on el campo el\'ectrico de un disco cargado en un punto $P$ de su
eje, se puede ahora calcular el potencial $V$ correspondiente en ese mismo punto
sin m\'as que apoyarse en la \ecuac~(\ref{ec:PotE}) en la forma
\begin{equation}
dV=K\frac{dQ}{r},
\end{equation}
que es la contribuci\'on al potencial de cada elemento diferencial de carga
perteneciente al disco. Apoy\'andonos en la parametrizaci\'on mostrada en
\lafigura~\ref{fig:cap1-10-campo-disco} tendremos que
\begin{equation}
dV_P=K\frac{\sigma_q\ell}{\sqrt{h_\vc{p}^2+\ell^2}}d\alpha\,d\ell\longrightarrow
V_P=K\sigma_q\iint\limits_\Sigma\frac{\ell}{\sqrt{h_\vc{p}^2+\ell^2}}d\alpha\,d\ell,
\end{equation}
integral que tiene por soluci\'on
\begin{equation}
V_P=
K\sigma_q\int_0^R\int_0^{2\pi}\frac{\ell}{\sqrt{h_\vc{p}^2+\ell^2}}d\alpha\,d\ell=
2\pi K\sigma_q\int_0^R\frac{\ell}{\sqrt{h_\vc{p}^2+\ell^2}}d\ell=
2\pi K\sigma_q\left.\sqrt{h_\vc{p}^2+\ell^2}\right|_0^R,
\end{equation}
luego
\begin{equation}
V_P=2\pi K\sigma_q\left(\sqrt{h_\vc{p}^2+R^2}-|h_\vc{p}|\right).
\end{equation}

Si ahora tenemos en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:E_gradV}) llegamos a
\begin{equation}
\begin{split}
\vec{E}_P&=-\grad{V}=-\frac{dV_p}{dh_\vc{p}}=
2\pi K\sigma_q\left(\pm1-\frac{h_\vc{p}}{\sqrt{h_\vc{p}^2+R^2}}\right)\vec{u}^+\\
&=2\pi K\sigma_q\left(1-\frac{1}{\sqrt{1+\frac{R^2}{h_\vc{p}^2}}}\right)
\vec{u}_\vc{dp},
\end{split}
\end{equation}
ecuaci\'on id\'entica, como no pod\'ia ser de otra manera, a la
expresi\'on~(\ref{ec:EpDisco}). En algunas ocasiones el c\'alculo del campo
el\'ectrico se hace m\'as sencillo a trav\'es del potencial que integrando
directamente la ley de Coulomb.\index{ley!de Coulomb}

\section{Medios materiales conductores}
\label{sec:MedMatCond}

Un cuerpo conductor\index{conductor} presenta un conjunto de electrones que se
pueden mover con relativa facilidad, por ejemplo bajo la acci\'on de un campo
el\'ectrico. Dichos electrones son llamados \textit{libres}
\index{electr\'on!libre} o \textit{electrones de conducci\'on}.
\index{electr\'on!de conducci\'on|see{electr\'on libre}} Un conductor se
encuentra en equilibrio electrost\'atico\index{equilibrio electrost\'atico}
cuando los electrones libres se encuentran en un estado de reposo. Un conductor
cargado en equilibrio electrost\'atico verifica las siguientes condiciones:
\begin{itemize}
\item La carga el\'ectrica neta se distribuye por la superficie del conductor.
      La densidad volum\'etrica de carga es nula (solo hay densidad superficial
      de carga).\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica} Esto es debido
      a que, en el caso de cuerpos cargados negativamente, es decir, con un
      exceso de electrones, las fuerzas de repulsi\'on hacen que las cargas se
      alejen entre s\'i, situ\'andose en la superficie. Si el cuerpo est\'a
      cargado positivamente, esto es, si ha perdido perdido electrones
      (generalmente de la capa m\'as superficial), el resto se redistribuyen
      homog\'eneamente dando lugar a que la densidad superficial de carga sea
      positiva.
\item El campo el\'ectrico en el interior del conductor es nulo, ya que no hay
      cargas en movimiento, al estar todas concentradas en la superficie.
\item El potencial el\'ectrico en el interior del conductor y en su superficie
      es constante. Por continuidad, todo el volumen del conductor presenta el
      mismo potencial. La superficie del objeto es entonces una superficie
      equipotencial, al igual que el espacio f\'isico que ocupa aqu\'el, que es
      un volumen equipotencial.
\item El campo el\'ectrico en puntos exteriores y \textbf{pr\'oximos} al
      conductor es perpendicular localmente a la superficie del conductor y vale
      \citep[\ppnbs31 y\nbs32]{dejuana2003b}
      \begin{equation}
      \vec{E}=\frac{\sigma}{\varepsilon}\vec{u}_n,
      \end{equation}
      donde $\sigma$ es la densidad superficial de carga (con su signo
      correspondiente) y $\vec{u}_n$ el vector normal exterior a la superficie.
\end{itemize}

\section{Medios materiales diel\'ectricos}
\label{sec:MedMatDielec}

Un diel\'ectrico\index{diel\'ectrico} o aislante es un material en el que los
electrones no se pueden mover libremente y permanecen ligados al n\'ucleo
at\'omico. No obstante, bajo la acci\'on de un campo el\'ectrico externo las
cargas positivas y negativas se pueden reorientar de acuerdo con las l\'ineas
del campo. Se distinguen dos casos:
\begin{enumerate}
\item Materiales no polares\index{material!no polar} (con polarizaci\'on
      temporal de sus mol\'eculas).
\item Materiales polares\index{material!polar} (con polarizaci\'on permanente de
      sus mol\'eculas).
\end{enumerate}

Los materiales no polares\index{material!no polar} son aqu\'ellos compuestos por
mol\'eculas que tienen una estructura tal que los centros de gravedad de las
cargas positivas y negativas coinciden. Al aplicar un campo el\'ectrico se
produce una cierta separaci\'on de esos centros de gravedad, dando como
resultado un dipolo el\'ectrico. En este caso se dice que el material se ha
polarizado, es decir, que el diel\'ectrico se transforma en un conjunto de
peque\~nos dipolos el\'ectricos con orientaci\'on similar, cuya consecuencia es
la aparici\'on de dos distribuciones de carga (positiva y negativa) en la
superficie del cuerpo de acuerdo con el campo el\'ectrico $\vec{E}$. Al dejar de
aplicar el campo el\'ectrico las mol\'eculas vuelven a su estado original no
polarizado. \Lafigura~\ref{fig:cap1-16-no-polar} muestra esquem\'aticamente el
proceso de polarizaci\'on de un material no polar.
\index{material!no polar!polarizaci\'on}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.92\textwidth]{fig-cap1-16-no-polar}
\caption{Izquierda: diel\'ectrico no polar en ausencia de campo el\'ectrico
         externo. Centro: al introducirlo en un campo el\'ectrico $\vec{E}$ sus
         mol\'eculas se polarizan. Derecha: el cuerpo queda polarizado mientras
         se encuentre en presencia de $\vec{E}$, tras cuya desaparici\'on
         regresa al estado inicial.}
\label{fig:cap1-16-no-polar}
\end{figure}

Por su parte, los materiales polares\index{material!polar} est\'an formados por
mol\'eculas que tienen una estructura tal que los centros de gravedad de las
cargas positivas y negativas no coinciden, existiendo una peque\~na separaci\'on
entre ambos, por lo que el cuerpo presenta ya de por s\'i una estructura de
peque\~nos dipolos permanentes. Dichos dipolos no tienen una orientaci\'on
espec\'ifica en ausencia de un campo el\'ectrico externo. Al situar el cuerpo
en el seno del campo el\'ectrico los dipolos se orientan de acuerdo con el campo
y esta estructura dipolar se acent\'ua, por lo que el resultado neto equivale a
la aparici\'on de dos distribuciones de carga (positiva y negativa) en la
superficie del cuerpo de acuerdo el campo el\'ectrico $\vec{E}$. Al dejar de
aplicar el campo el\'ectrico las mol\'eculas vuelven a su estado original
desordenado. \Lafigura~\ref{fig:cap1-17-polar} muestra esquem\'aticamente el
proceso de polarizaci\'on de un material polar.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.92\textwidth]{fig-cap1-17-polar}
\caption{Izquierda: material polar en reposo. Centro: al introducirlo en un
         campo el\'ectrico sus \'atomos se alinean con el campo. Derecha: el
         cuerpo queda polarizado mientras se encuentre sumergido en el campo
         $\vec{E}$.}
\label{fig:cap1-17-polar}
\end{figure}

Un dipolo el\'ectrico\index{dipolo!el\'ectrico} es un sistema formado por dos
cargas $q$ iguales en valor absoluto pero de signo distinto y separadas una
distancia $d$ muy peque\~na. Se llama \textit{momento del dipolo}
\index{momento!del dipolo} al vector
\begin{equation}
\vec{m}=q\,\vec{d},
\end{equation}
donde $q$ entra en valor absoluto y el vector $\vec{d}$ va de la carga
\textbf{negativa} a la \textbf{positiva}
(\figura~\ref{fig:cap1-18-dipolo-electrico}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.22\textwidth]{fig-cap1-18-dipolo-electrico}
\caption{Dipolo el\'ectrico.}
\label{fig:cap1-18-dipolo-electrico}
\end{figure}

Un elemento de volumen de un diel\'ectrico polarizado podemos considerarlo como
un dipolo elemental de momento $d\vec{m}$. Definimos entonces el \textit{vector
polarizaci\'on}\index{vector!polarizaci\'on} $\vec{P}$ de un diel\'ectrico como
el momento dipolar por unidad de volumen \citep[\pnbs68]{dejuana2003b}:
\begin{equation}
\vec{P}=\frac{d\vec{m}}{dv},
\end{equation}
cuyas unidades son $\si[per-mode=reciprocal]{\coulomb\per\square\metre}$.

Consid\'erese ahora un material que posee $n$ dipolos por unidad de volumen. Al
someterlo a la acci\'on de un campo el\'ectrico externo los momentos de los
dipolos se alinear\'an en la direcci\'on del campo por la acci\'on de un par de
fuerzas $\vec{F}=q\,\vec{E}$, cuyo momento vale  (ver figura
\figura~\ref{fig:cap1-19-momento-dipolo})
\begin{equation}
\vec{M}=\vec{d}\wedge\vec{F}=\vec{d}\wedge q\,\vec{E}=
q\,\vec{d}\wedge\vec{E}=\vec{m}\wedge\vec{E},
\end{equation}
y que tiene como efecto, como se ha indicado, la rotaci\'on de los dipolos para
alinearlos con las l\'ineas de campo el\'ectrico. Entonces se puede definir el
\textit{vector polarizaci\'on} $\vec{P}$ como\index{vector!polarizaci\'on}
\begin{equation}
\vec{P}=n\,\vec{m},
\end{equation}
donde $\vec{m}$ representa el momento de los dipolos\index{momento!del dipolo}
(o, estrictamente, las componentes del momento del dipolo paralelas al campo
el\'ectrico). El vector polarizaci\'on\index{vector!polarizaci\'on} $\vec{P}$
as\'i definido se puede considerar como una medida de la cantidad de dipolos
el\'ectricos por unidad de volumen en el diel\'ectrico.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap1-19-momento-dipolo}
\caption{Fuerzas ejercidas por un campo el\'ectrico $\vec{E}$ sobre un dipolo y
         momento de dichas fuerzas.}
\label{fig:cap1-19-momento-dipolo}
\end{figure}

La susceptibilidad el\'ectrica\index{susceptibilidad!el\'ectrica} $\chi$ es una
medida (tensorial) que establece la relaci\'on del vector polarizaci\'on
\index{vector!polarizaci\'on} con el vector campo el\'ectrico
\index{campo!el\'ectrico} en la forma
\begin{equation}
\label{ec:VecP}
\vec{P}=\varepsilon_0\,\chi\,\vec{E},
\end{equation}
y es una variable adimensional que verifica la siguiente condici\'on:
\begin{equation}
\varepsilon-\varepsilon_0=\varepsilon_0\,\chi,
\end{equation}
o, lo que es lo mismo,
\begin{equation}
\label{ec:DefChi}
\chi=\kappa-1,
\end{equation}
de donde se deduce que en el vac\'io, puesto que $\kappa=1$, $\chi=0$. Al ser el
vac\'io un medio no polarizable (no hay \'atomos ni mol\'eculas en \'el)
$\vec{P}$ debe ser cero para cualquier campo el\'ectrico~$\vec{E}$. En cualquier
otro medio $\chi>0$, por lo que en los diel\'ectricos perfectos\footnote{Los
diel\'ectricos perfectos son aqu\'ellos que son homog\'eneos, is\'otropos, sin
electrones libres y sin fen\'omenos de hist\'eresis\index{hist\'eresis}
(tendencia de los materiales a conservar alguna de sus propiedades en ausencia
de la causa que las provoca o estimula) en su polarizaci\'on
\citep[\pnbs72]{dejuana2003b}.}\index{diel\'ectrico!perfecto} $\vec{P}$ y
$\vec{E}$ tienen la misma direcci\'on y sentido \citep[\pnbs72]{dejuana2003b}.
De la \ecuac~(\ref{ec:DefChi}) se deduce tambi\'en que
\begin{equation}
\varepsilon=(1+\chi)\varepsilon_0.
\end{equation}

La permitividad el\'ectrica \textbf{absoluta}
\index{permitividad el\'ectrica!absoluta} $\varepsilon$, que ya se introdujo
en la secci\'on~\ref{sec:LeyCoulomb}, es una propiedad o caracter\'istica del
medio se obtiene experimentalmente. Para el caso de un diel\'ectrico, relaciona
la densidad superficial de carga
$\sigma$\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica} que se genera por
acci\'on de un campo el\'ectrico externo $\vec{E}_e$ con la intensidad de campo
resultante $\vec{E}_d$ (su m\'odulo) en el interior, es decir,
\begin{equation}
\varepsilon=\frac{\sigma}{E_d},
\end{equation}
y que tiene por unidades
$\si[per-mode=reciprocal]{\square\coulomb\per\newton\per\square\metre}$ o, lo
que es lo mismo, $\si[per-mode=reciprocal]{\farad\per\metre}$ (donde
$\si{\farad}$ es el s\'imbolo del faradio, cuyas unidades son
$\SI{1}{\farad}=\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\square\coulomb\per\newton\per\metre}$).

La permitividad el\'ectrica relativa\index{permitividad el\'ectrica!relativa}
$\kappa$, como ya se defini\'on en la secci\'on~(\ref{sec:LeyCoulomb}), es una
medida de la relaci\'on entre las permitividades el\'ectricas del medio y del
vac\'io: $\kappa=\varepsilon/\varepsilon_0$. Para el caso de un diel\'ectrico la
anterior definici\'on es equivalente a decir que es una medida de la reducci\'on
de la intensidad del campo el\'ectrico\index{campo!el\'ectrico!intensidad} sin
diel\'ectrico (es decir, del campo externo original en el vac\'io $\vec{E}_0$) y
con diel\'ectrico ($\vec{E}_d$), luego
\begin{equation}
\kappa=\frac{\vec{E}_0}{\vec{E}_d}.
\end{equation}

\section{Capacidad de un conductor}

Como se indic\'o en la secci\'on~\ref{sec:MedMatCond}, en un conductor en
equilibrio electrost\'atico:\index{equilibrio electrost\'atico}
\begin{enumerate}
\item La carga $Q$ es constante y se reparte por su superficie.
\item El valor del potencial es constante en todo el conductor.
\end{enumerate}

Se define \textit{capacidad}\index{capacidad!de un conductor} $C$ de un
conductor aislado como el cociente entre la carga y el potencial:
\begin{equation}
\label{ec:CapCond}
C=\frac{Q}{V},
\end{equation}
donde la unidad es el faradio,\index{unidades!faradio}
$\SI{1}{\farad}=\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\coulomb\per\volt}=
\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\square\coulomb\per\newton\per\metre}$. Como $Q$ y
$V$ son constantes, la capacidad $C$ tambi\'en lo es. La capacidad de un
conductor es una caracter\'istica del mismo que depende exclusivamente de su
geometr\'ia, por lo que, en general, cuanto mayor es la superficie del conductor
mayor carga puede almacenar. Por ejemplo, para una esfera conductora de radio
$R$ y con una carga $Q$ el potencial es
\begin{equation}
V=K\frac{Q}{R}.
\end{equation}
Teniendo esto en cuenta en la \ecuac~(\ref{ec:CapCond}) obtenemos
\begin{equation}
C=\frac{Q}{V}=\frac{R}{K},
\end{equation}
demostrando que la capacidad depende s\'olo de par\'ametros geom\'etricos (el
radio en este caso).

\section{Condensador de placas paralelas}

Un condensador\index{condensador} (\textit{capacitor} en ingl\'es), cuyo uso es
el almacenamiento de energ\'ia el\'ectrica, es un sistema formado por dos
conductores con cargas iguales y signo opuesto. Cada uno de los conductores se
llama \textit{armadura del condensador}.

La capacidad de un condensador,\index{capacidad!de un condensador} \textbf{que
no se ha de confundir con la capacidad de un conductor}, es el cociente entre la
carga de una de sus armaduras y la diferencia de potencial entre ambas:
\begin{equation}
\label{ec:CapacCond}
C=\frac{Q}{\Delta V}.
\end{equation}
En este caso, la capacidad de un condensador depende de sus caracter\'isticas
geom\'etricas y del medio que rellena las armaduras.

Un condensador muy com\'un es el de armaduras paralelas,
\index{condensador!de armaduras paralelas} las cuales son dos grandes placas
conductoras. Dichas placas pueden ser l\'aminas met\'alicas muy finas, separadas
y aisladas una de la otra por un diel\'ectrico, que puede ser una l\'amina
delgada de pl\'astico. Este sistema se puede enrollar, dando as\'i lugar a una
gran superficie concentrada en un peque\~no espacio (aunque en esta secci\'on no
tendremos en cuenta la existencia de diel\'ectrico y, por lo tanto, trabajaremos
con un esquema de caras plano paralelas).

Sea $S$ la superficie de las placas y $d$ la distancia que las separa, que
ser\'a peque\~na en comparaci\'on con la longitud y anchura de las armaduras. Si
cargamos una placa positivamente y la otra negativamente con cargas $+Q$ y $-Q$,
respectivamente, se generar\'a un campo el\'ectrico entre ellas (\textbf{y nulo
en el exterior}). Como las placas est\'an muy pr\'oximas, el campo generado en
cualquier punto entre ellas ser\'a aproximadamente igual al creado por dos
planos infinitos con cargas iguales y opuestas, y cuyo m\'odulo (la suma de los
campos producidos por ambas placas) es (\ecuac~(\ref{ec:EpPlaniInf})),
considerando al sistema en el vac\'io,
\begin{equation}
E=\frac{\sigma}{\varepsilon_0},
\end{equation}
donde $\sigma$ es la densidad de carga
superficial\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica}
\begin{equation}
\sigma=\frac{Q}{S},
\end{equation}
por lo que
\begin{equation}
E=\frac{Q}{\varepsilon_0S}.
\end{equation}

Al ser el campo $\vec{E}$ entre las armaduras uniforme, la diferencia de
potencial entre ellas es
\begin{equation}
\label{ec:DVEd}
\Delta V=E\,d=\frac{\sigma\,d}{\varepsilon_0}=
\frac{Q\,d}{\varepsilon_0S},
\end{equation}
por lo que la capacidad del condensador se expresa como
\index{capacidad!de un condensador}
\index{condensador!capacidad|see{capacidad de un condensador}}
\begin{equation}
\label{ec:CQV}
C=\frac{Q}{\Delta V}=\frac{\varepsilon_0S}{d},
\end{equation}
luego $C$ s\'olo depende de la superficie de las placas y de su separaci\'on.
\Lafigura~\ref{fig:cap1-20-condensador-plano} muestra el condensador descrito.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{fig-cap1-20-condensador-plano}
\caption{Condensador de caras plano paralelas de superficie $S$ y separaci\'on
         entre ambas $d$, sin diel\'ectrico entre las armaduras. En los puntos
         exteriores el campo el\'ectrico es nulo porque las contribuciones de
         las l\'aminas, de cargas opuestas e iguales, se anulan (la distancia
         $d$ de separaci\'on entre las placas es muy peque\~na con respecto a
         su superficie), mientras que en el interior se suman.}
\label{fig:cap1-20-condensador-plano}
\end{figure}

Al cargar un condensador se transfieren electrones entre sus placas, por lo que
la energ\'ia potencial electrost\'atica almacenada proceder\'a del trabajo
necesario para colocar las diferentes cargas en cada una de las armaduras.
Consideremos un condensador descargado y sea $q$ la carga transferida al cabo de
un cierto tiempo durante el proceso de carga. La diferencia de potencial es
entonces\index{condensador!diferencia de potencial}
\begin{equation}
\Delta V=\frac{q}{C}.
\end{equation}
Si se transfiere una peque\~na cantidad adicional de carga $dq$ desde el
conductor negativo hasta el positivo a potencial $V$, la energ\'ia potencial del
condensador se incrementa en una cantidad
\begin{equation}
dU=\Delta V\,dq=\frac{q}{C}\,dq,
\end{equation}
ya que el trabajo se expresa como\footnote{La raz\'on por la que en este caso se
prescinde del signo negativo que aparece en la \ecuac~(\ref{ec:TrabajoE}) es que
el trabajo para cargar el condensador se realiza en oposici\'on a las fuerzas
del campo y es suministrado por una fuente externa.} $W=q\,\Delta V$
(\ecuac~(\ref{ec:TrabajoE})).

Entonces, para cargar el condensador de $0$ a $Q$ se realiza un trabajo igual a
\begin{equation}
W=U=\int_0^QdU=\int_0^Q\frac{q}{C}dq=\frac{Q^2}{2C},
\end{equation}
de donde, teniendo en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:CapacCond}), llegamos a
\begin{equation}
\label{ec:EPotCond}
U=\frac{1}{2}Q\,\Delta V=\frac{1}{2}C\,\Delta V^2
\end{equation}
como expresi\'on para la energ\'ia potencial almacenada.
\index{condensador!energ\'ia potencial}

En el proceso de carga de un condensador se crea un campo el\'ectrico entre las
placas. Entonces, el trabajo necesario en este proceso puede considerarse como
el requerido para crear dicho campo $\vec{E}$, es decir, que la energ\'ia
almacenada en el condensador reside en el campo el\'ectrico, por lo cual se la
llama \textit{energ\'ia del campo electrost\'atico}.
\index{energ\'ia!del campo electrost\'atico} Siguiendo con el ejemplo del
condensador de placas paralelas es posible relacionar la energ\'ia almacenada en
\'el con el campo el\'ectrico existente entre las placas como
\begin{equation}
U=\frac{1}{2}\varepsilon_0E^2S\,d,
\end{equation}
donde se han tenido cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:DVEd}), (\ref{ec:CQV})
y~(\ref{ec:EPotCond}).

Como el producto $S\,d$ es el volumen comprendido entre las armaduras podemos
definir la \textit{densidad de energ\'ia} del campo electrost\'atico como
\index{energ\'ia!del campo electrost\'atico!densidad}
\begin{equation}
\label{ec:DensEElec}
u_e=\frac{\text{energ\'ia}}{\text{volumen}}=\frac{1}{2}\varepsilon_0E^2,
\end{equation}
cuyas unidades son
$\si[per-mode=reciprocal]{\joule\per\cubic\metre}$ o
$\si[per-mode=reciprocal]{\newton\per\square\metre}$.

\section{Introducci\'on de un diel\'ectrico}

Cuando se sit\'ua un diel\'ectrico entre las placas de un condensador el campo
el\'ectrico de \'este polariza las mol\'eculas de aqu\'el, dando como resultado
una \textit{carga ligada}\index{carga!ligada} a las caras externas del
diel\'ectrico que est\'an en contacto con las armaduras. Dichas cargas, cuya
densidad superficial ser\'a $-\sigma_i$ y
$+\sigma_i$,\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica} est\'an unidas a
las mol\'eculas del diel\'ectrico y no puede desplazarse como la carga libre que
existe sobre las placas conductoras del condensador. La carga ligada produce, a
su vez, un campo el\'ectrico $\vec{E}_i$ opuesto a la direcci\'on del campo
producido por las cargas libres de las armaduras en ausencia de diel\'ectrico,
$\vec{E}_0$, el cual se ve entonces debilitado. El campo neto total $\vec{E}_d$,
que se muestra gr\'aficamente en \lafigura~\ref{fig:cap1-21-condensador-dielec},
es
\begin{equation}
\label{ec:EdE0Ei}
\vec{E}_d=\vec{E}_0-\vec{E}_i.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{fig-cap1-21-condensador-dielec}
\caption{Introducci\'on de un diel\'ectrico entre las placas de un condensador,
         tras lo cual $\vec{E}_d=\vec{E}_0-\vec{E}_i$.}
\label{fig:cap1-21-condensador-dielec}
\end{figure}

Al estar las placas del condensador muy pr\'oximas el m\'odulo del campo
el\'ectrico generado por las cargas ligadas, de densidad superficial $\sigma_i$,
es\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica}
\begin{equation}
E_i=\frac{\sigma_i}{\varepsilon_0},
\end{equation}
mientras que el m\'odulo del campo original valdr\'a
\begin{equation}
E_0=\frac{\sigma_0}{\varepsilon_0},
\end{equation}
ecuaciones que introducidas en la expresi\'on~(\ref{ec:EdE0Ei}) (que es v\'alida
en este caso particular tambi\'en para el m\'odulo) proporcionan
\begin{equation}
\label{ec:EdSigma0}
E_d=\frac{\sigma_0-\sigma_i}{\varepsilon_0},
\end{equation}
ecuaci\'on que tambi\'en se puede expresar en la forma
\begin{equation}
\label{ec:EdSigmai}
E_d=\frac{\sigma_0}{\varepsilon_i},
\end{equation}
donde $\varepsilon_i$ es la permitividad el\'ectrica absoluta del diel\'ectrico.

De esta forma, el campo el\'ectrico disminuye ($E_d<E_0$ por ser
$\varepsilon_i>\varepsilon_0$), disminuyendo con ello la diferencia de potencial
entre las placas (\ecuac~(\ref{ec:DVEd})). Como la carga del condensador, que
s\'olo depende de la superficie, no var\'ia, la capacidad
(\ecuac~(\ref{ec:CQV})) aumentar\'a.

Igualando las \ecuacs~(\ref{ec:EdSigma0}) y~(\ref{ec:EdSigmai}) tenemos que
\begin{equation}
\label{ec:RelacSigmas}
\frac{\varepsilon_i}{\varepsilon_0}=
\frac{\sigma_0}{\sigma_0-\sigma_i}\rightarrow
\sigma_i=\sigma_0\left(1-\frac{1}{\kappa}\right),
\end{equation}
ecuaci\'on que relaciona las densidades de carga libre y ligada y donde
$\kappa=\varepsilon_i/\varepsilon_0$ es la permitividad relativa. Este valor
$\kappa$ permite relacionar varias propiedades del condensador con y sin
diel\'ectrico:\index{densidad!superficial!de carga el\'ectrica}
\begin{itemize}
\item Campo el\'ectrico:
      \begin{equation}
      E_d=\frac{E_0} {\kappa}.
      \end{equation}
\item Diferencia de potencial:
      \begin{equation}
      \Delta V_d=\frac{\Delta V_0} {\kappa}.
      \end{equation}
\item Capacidad:
      \begin{equation}
      C_d=\kappa\,C_0.
      \end{equation}
\item Energ\'ia potencial:
      \begin{equation}
      U_d=\frac{U_0}{\kappa}.
      \end{equation}
\end{itemize}
\index{condensador!con diel\'ectrico!campo el\'ectrico}
\index{condensador!con diel\'ectrico!diferencia de potencial}
\index{condensador!con diel\'ectrico!capacidad}
\index{condensador!con diel\'ectrico!energ\'ia potencial}

El vector \textit{desplazamiento el\'ectrico}\index{desplazamiento!el\'ectrico}
$\vec{D}$ o \textit{inducci\'on el\'ectrica}
\index{inducci\'on!el\'ectrica|see{desplazamiento el\'ectrico}} es un vector que
se define a partir del vector de polarizaci\'on\index{vector!polarizaci\'on}
$\vec{P}$ y del vector campo el\'ectrico $\vec{E}_d$ en el interior del
diel\'ectrico como
\begin{equation}
\label{ec:VecPolaric}
\vec{D}=\vec{P}+\varepsilon_0\,\vec{E}_d=
\varepsilon_0\,\kappa\,\vec{E}_d,
\end{equation}
cuyas unidades son $\si[per-mode=reciprocal]{\coulomb\per\square\metre}$ y donde
se ha utilizado la definici\'on de $\vec{P}$ dada en la \ecuac~(\ref{ec:VecP}).
La ecuaci\'on anterior es v\'alida tambi\'en para los m\'odulos de los vectores,
por lo que teniendo en cuenta las \ecuacs~(\ref{ec:VecP}), (\ref{ec:DefChi}),
(\ref{ec:EdSigma0}), y~(\ref{ec:RelacSigmas}) obtenemos
\begin{equation}
\begin{cases}
D=\sigma_0,\\
P=\sigma_i.
\end{cases}
\end{equation}

\section{Otros tipos de condensador}

Para el caso de un condensador cil\'indrico\index{condensador!cil\'indrico} con
armaduras coaxiales y $R_{\text{int}}<R_{\text{ext}}\ll L$ (ver
\figura~\ref{fig:cap1-22-otros-condensadores}, izquierda):
\begin{enumerate}
\item El campo el\'ectrico exterior es nulo y el interior tiene como m\'odulo
      \begin{equation}
      E=\frac{Q}{2\pi\varepsilon_0rL},
      \end{equation}
      donde $Q$ es la carga, $L$ es la altura y $r$ es la posici\'on con
      respecto al eje donde midamos el campo, siendo
      $R_{\text{int}}\leq r\leq R_{\text{ext}}$ (con $R_{\text{ext}}$ y
      $R_{\text{int}}$ los radios exterior e interior, respectivamente).
\item La diferencia de potencial entre las armaduras vale
      \begin{equation}
      \Delta V=
      \frac{Q}{2\pi\varepsilon_0L}\ln{\frac{R_{\text{ext}}}{R_{\text{int}}}}.
      \end{equation}
\item La capacidad es
      \begin{equation}
      C=\frac{Q}{\Delta V}=
      \frac{2\pi\varepsilon_0L}{\ln{\frac{R_{\text{ext}}}{R_{\text{int}}}}}.
      \end{equation}
\end{enumerate}

Para el caso de un condensador esf\'erico\index{condensador!esf\'erico} con
armaduras conc\'entricas
(\figura~\ref{fig:cap1-22-otros-condensadores}, derecha):
\begin{enumerate}
\item El campo en el espacio comprendido entre las armaduras
($R_{\text{int}}\leq r\leq R_{\text{ext}}$) vale en m\'odulo
      \begin{equation}
      E=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{Q}{r^2}.
      \end{equation}
\item La diferencia de potencial entre las armaduras vale
      \begin{equation}
      \Delta V=
      \frac{Q}{4\pi\varepsilon_0}
      \frac{R_{\text{ext}}-R_{\text{int}}}{R_{\text{int}}R_{\text{ext}}}.
      \end{equation}
\item La capacidad es
      \begin{equation}
      C=\frac{Q}{\Delta V}=
      4\pi\varepsilon_0
      \frac{R_{\text{int}}R_{\text{ext}}}{R_{\text{ext}}-R_{\text{int}}}.
      \end{equation}
\end{enumerate}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.57\textwidth]{fig-cap1-22-otros-condensadores}
\caption{Condensadores cil\'indrico (izquierda) y esf\'erico (derecha).}
\label{fig:cap1-22-otros-condensadores}
\end{figure}
